\section*{6.Tempo de Estabelecimento}
\subsection*{\textbf{6.1. Análise Teórica}}
As transições entre estados do contador não são instantâneas e muito menos as transições entre os respectivos valores da saída $V_0$ - já que as alterações iniciais se propagam num circuito lógico que, apesar de simples, reage com atraso.
\par
O principal atraso será causado pelo AmpOp, o chamado "slew rate" e é  
para o componente 741 utilizado $SR=0.5 V\mu s^{-1}$. Esta grandeza corresponde ao declive do sinal durante a transição e é idealmente $\infty$ para uma transição instantânea. 
\par
O tempo de transição $\tau$ é então o período que o circuito necessário para que a saída atinja a sintonia com os valores colocados na entrada e será máximo para a transição de maior amplitude em todo o funcionamento, neste caso, entre os dois estados extremos do contador: de "1111" para "0000" e vice-versa.
\par
Esse é o tempo mínimo que é necessário haver entre transições a entrada para que não haja distorção do sinal na saída, sendo por isso chamado tempo de estabelecimento.

Como estimámos que $V_{ref}$ seria de $5 V$ e considerando $R_f=2R$ as amplitudes máximas e mínimas, em módulo, da saída são: $|V_0(b_i={1111})|=3.125V$ e $|V_0(b_i={0000})|=0V$. Como $SR=\Delta V / \Delta t$, o tempo de transição máximo $\tau$ vai ser:
\begin{equation} \label{eq:tau}
\tau=\Delta t_{max}= \Delta V_{max} / SR = 3.125 / 0.5 = 6.25 \mu s
\end{equation}


\subsection*{\textbf{6.2. Resultados Experimentais}}
Seguindo as instruções de montagem, gravou-se o sinal do osciloscópio para uma onda quadrada de $f=100 kHz$ e amplitude $5V$ aplicada em $A$, figura \ref{parte6}. Ao aplicar um sinal $high$ em $Rst$ é possível variar todos os sinais $b_i$ ao aplicar um sinal $low$ ou $high$ em $A$, já que ambos os sinais estão ligados a todos os $NOR$.

\begin{figure}[H]
\centering \resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/6.png}    
    %\input{./img/5_R4_R}
    \unskip}
    \captionsetup{type=figure}
\caption{Tempo de Estabelecimento: visualização do osciloscópio de $V_0$ (verde) e $A$ (amarelo) na transição entre os estados extremos de "1111" e "0000" (com $R_f=2R$ e $V_{ref}=5V$)}
    \label{parte6}
\end{figure}

Pela leitura do osciloscópio extraimos que o tempo de transição é aproximadamente $\tau=4.0 \pm 0.1 \mu s$, tanto num sentido como no outro. O período completo do sinal $V_0$ é $10 \mu s$ o que é completamente coerente com a frequência de $100kHz$ da entrada. A amplitude entre os dois patamares é, por leitura, $\Delta V= 3.2 \pm 0.1 V$ - e assim experimentalmente obtemos $SR_{exp} = 0.80 V \pm0.05 \mu s^{-1}$. 

Notar que é visível uma pequena oscilação, amortecida em menos $1 \mu s$, logo após a transição entre $high$ e $low$ de $A$ (que não ocorre na transição entre $low$ e $high$). Isto prova a existência de efeitos não previstos na nossa abordagem do circuito, que poderão ser causados por não idealidades do mesmo.


\subsection*{\textbf{6.3. Análise de Resultados}}
Relativamente aos valores da previsão, o $\tau$ obtido experimentalmente desvia-se bastante.

Mesmo considerando $V_{ref}=4.6 V$, medida em laboratório, temos a previsão de $\tau= 5.8\mu s$ e com a incerteza associada ao valor da medição ($\pm 0.1$), que ainda não é compatível com os resultados obtidos.

Consideramos plausível o facto de o valor real do ``Slew-Rate" do AmpOp ser superior ao indicado ($0.5 V\mu s^{-1}$), já que experimentalmente temos $0.8 V\mu s^{-1}$. O valor nominal do ``Slew-Rate'' poderá ser dado para condições extremas de funcionamento do AmpOp, o que explicará o facto de o valor medido no laboratório ser mais favorável face ao teórico.

O tempo de estabelecimento já era visível nas figuras anteriores (por exemplo na \ref{4_4R}) onde a transição de maior amplitude (entre "0000" e "1111") leva bastante mais tempo que as restantes - "roubando" tempo ao período estável do estado seguinte que fica muito reduzido em relação ao restantes. 


